# Псевдокатегории

Псевдокатегории — тип данных, введённый для обозначения таких схожих
с директориями файлов, которые напрямую пользователем никогда не создаются.
Псевдокатегории нельзя создавать, удалять
или переименовывать, такой тип файлов работает только на чтение.

Бывают:
  - атрибутные псевдокатегории;
  - псевдокатегории выражений;
  - псевдокатегории списков имён.


## Атрибутные псевдокатегории

Часть псевдокатегорий — автоматически назначаемые атрибуты файлов.
В данный момент это формат файла, группа форматов файла и расширение файла.
Такие атрибуты содержатся в файлах `attrs` специальных директорий файлов,
а благодаря псевдокатегориям можно просматривать, какие файлы
относятся к тому или иному формату, группе или какие файлы имеют такое-то
расширение.

Обращение к атрибутным псевдокатегориям всегда начинается с символа «@»,
например, `@/Format/OGG` или `@/Extension/txt`. Подробности ниже.

### Виды атрибутных псевдокатегорий

#### Форматы файлов

Для всех файлов автоматически определяются форматы файлов.
В корневой директории хранилища данных создаётся директория
@/Format, а в ней — директории с именами форматов, уже в которых
будут лежать жёсткие ссылки на файлы, именованные их inode-номерами.

**Пример**

Если файл «record.mp3» имеет формат «MP3», а его номер 6543, то на него будет
создана жёсткая ссылка «@/Format/MP3/6543».
Просмотреть, какие файлы в Vitis имеют этот формат можно, прочитав
как директорию путь «@/Format/MP3».

#### Группы форматов файлов

Форматы сгруппированы в группы. Перечень:

- Audio;
- Video;
- Archives;
- Documents;
- Other.

Для каждой из групп создаётся одноимённая директория в
«@/Group/». В остальном принцип тот же, что и для форматов файлов.

#### Расширения файлов

У всех узлов определяется расширение файла без точки в нижнем регистре.
Директории с именами, равными расширениям, создаются в
«@/Extension/». В остальном принцип тот же, что и для форматов
и групп форматов файлов.

todo: Поведение для узлов без расширений не определено.


### Номера индексных дескрипторов

Для атрибутных псевдокатегорий форматов, групп и расширений в каждой директории
создаётся файл `st_ino`, хранящий в ASCII назначенный номер inode без знака
переноса в конце.
Для таких псевдокатегорий выделен диапазон 41-й степени двойки
от `1099511627776` до `2199023255551` включительно (от 2⁴⁰ до 2⁴¹-1,
в 16-чном виде от `0x10000000000` до `0x1FFFFFFFFFF`).
К данному сдвигу добавляется CRC32-хэш-сумма пути к псевдокатегории (без «@»).

- - -

## Псевдокатегории выражений

Файловая система Vitis поддерживает чтение списка файлов из выражений
с операциями над множествами, где множествами выступают категории.
Соответствующий запрос должен передаваться вместо пути к директории в `opendir`.

Когда осуществляется запрос по выражению, это выражение вычисляется
и формируется список записей с именами, взятыми из записей канонических имён.

Формат запроса:
```
категория1\\операция1\\категория2\\x
```
Т.е. каждый элемент выражения завершается знаком обратной косой черты,
а целиком выражение
завершается английской буквой x. при этом каждый элемент выражения может
представлять собой один из трёх типов:
- операнд — категория (причём передаётся её путь относительно корня Vitis);
- действие:
  - операция пересечения, представленная знаком `%`;
  - операция объединения, представленная знаком `@`;
  - операция вычитания, представленная знаком `-`;
  - символы группировки — открывающая и закрывающая фигурные скобки.

В запросе может быть одна категория без операций. В таком случае результатом
вычисления выражения будут все узлы данной категории, включая узлы во вложенных
категориях.

**Примечание.**
При запросе файла из вычисленного выражения после запроса следуют
обратная косая черта и (каноническое) имя файла.

### Номера индексных дескрипторов

Для выражения вычисляется хэш-сумма по алгоритму
CRC32, которая прибавляется к смещению `4398046511104` (`0x40000000000`).
Фактически используется только 2³² чисел из возможных 2⁴⁰.

- - -

## Псевдокатегории списков имён

Если пользователь после пути к файлу дописал обратную косую черту и английские
символы «names», он сформировал путь
к списку имён данного файла в разных категориях,
который представляет собой директорию с жёсткими ссылками.
Подробности см. в требованиях к операции `opendir` в документе «operations.md».

### Номера индексных дескрипторов

Для псевдокатегорий списков имён выделен диапазон длиной 2⁴⁰ значений
от `2199023255552` до `3298534883327` включительно
(в 16-чном виде от `0x20000000000` до `0x2FFFFFFFFFF`).
Номер образуется при обращении: смещение `2199023255552` складывается
с номером связанного файла.

- - -

## Псевдокатегории списков путей

Чтобы узнать всех всех возможных путей к файлу, к запросу
добавляется обратная косая черта и буквы «paths».
Результатом является псевдокатегория, содержащая символические ссылки,
имена которых — десятичные номера от 1 и далее, а указующие пути —
это пути, к которым можно добраться для файла.

Данный вид псевдокатегорий придуман прежде всего для использования
с категориями. Т.к. они могут иметь несколько жёстких ссылок,
нет однозначного пути к категории и должен быть способ узнавать
их все.

### Номера индексных дескрипторов

Для псевдокатегорий списков имён выделен диапазон длиной 2⁴⁰ значений
от `6597069766656` до `7696581394431` включительно
(в 16-чном виде от `0x60000000000` до `0x6FFFFFFFFFF`).
Номер образуется при обращении: смещение `6597069766656` складывается
с номером связанного файла.

- - -

- - -

# Псевдофайлы

Псевдофайлы — тип данных для работы с сущностями, имеющими поведение
обычных файлов, но не имеющими самостоятельности, они зависят от
файлов-хозяев.

- - -

## Примечания файлов

Опционально любой файл в Vitis может иметь файл-примечание, имеющий имя
«note» и хранящийся в СДФ. Доступ к примечаниям осуществляется путём
добавления к пути к файлу, чьё примечание нас интересует, обратной косой черты
и четырёх английских букв «note».

### Номера индексных дескрипторов

Для псевдофайлов файловых примечаний выделен диапазон длиной 2⁴⁰ значений
от `3298534883328` до `4398046511103` включительно
(в 16-чном виде от `0x30000000000` до `0x3FFFFFFFFFF`).
Номер образуется при обращении: смещение `3298534883328` складывается
с номером связанного файла.

- - -

## Мнимые ссылки

Каждый файл в Vitis имеет символическую ссылку на себя, проявляющуюся
только при обращении к файлу с добавлением к пути обратной косой черты и «l».  
Указующим путём символической ссылки является универсальное имя
в виде «:iXXX:», где XXX — inode-номер файла.
Как-либо манипулировать мнимыми ссылками нельзя, они существуют только
для того, чтобы создавать жёсткие ссылки на директории (см. документ,
посвящённый файловым операциям).

### Номера индексных дескрипторов

Для мнимых ссылок отведён диапазон длиной 2⁴⁰ значений
от `5497558138880` до `6597069766655` включительно
(в 16-чном виде от `0x50000000000` до `0x5FFFFFFFFFF`).
Номер образуется при обращении: смещение `5497558138880` складывается
с номером связанного файла.


- - -

## Путевые ссылки

Символические ссылки, формируемые псевдокатегорией списков путей,
также являются псевдофайлами.

### Номера индексных дескрипторов

Отведён диапазон длиной 2⁴⁰ значений
от `7696581394432` до `8796093022207` включительно
(в 16-чном виде от `0x70000000000` до `0x7FFFFFFFFFF`).
Номер образуется при обращении: смещение `7696581394432` складывается
с номером связанного файла.

- - -

- - -


# Сводная таблица диапазонов номеров

```
hex             pow           purpose
-
0x10000000000   2⁴⁰           apc
0x20000000000   2⁴¹           names
0x30000000000   2⁴¹+2⁴⁰       notes
0x40000000000   2⁴²           expressions
0x50000000000   2⁴²+2⁴⁰       imlinks
0x60000000000   2⁴²+2⁴¹       paths
0x70000000000   2⁴²+2⁴¹+2⁴⁰   path items
```

Максимум номеров определён в 2⁴⁶, т.е. для текущих и будущих
псевдокатегорий и псевдофайлов отведено 64 диапазона по 2⁴⁰.
